%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler deux fois avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{20202021-pablo}
\usepackage{20202021-pablo-paternault}
\usepackage{20202021-pablo-math}


\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  includefoot,
  margin=10mm,
]{geometry}
\usepackage{20202021-pablo-devoir}
\usepackage{lastpage}
\fancyfoot[L]{\textsc{Ens. scient. --- Math}}
\fancyfoot[R]{\thepage/\pageref{LastPage}}
\fancyhead[L]{\textbf{\large Devoir maison}}
\fancyhead[R]{\textsc{À rendre le 21/05 au plus tard}}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{multirow}
\usepackage{bigstrut}

% Documents
\newcounter{doc}
\newenvironment{doc}[2][]{%
  \refstepcounter{doc}%
  \mdfsetup{
    frametitle={
      \tikz[baseline=(current bounding box.east),outer sep=0pt]
      \node[anchor=east,rectangle,fill=white,draw=black,rounded corners=7pt]
      {\strut Document~\thedoc%
        \ifstrempty{#1}{}{%
          :~#1%
        }
      };
    }
  }
  \mdfsetup{
    innertopmargin=10pt,
    %linecolor=black,
    linewidth=1pt,
    roundcorner=10pt,
    topline=true,
    frametitleaboveskip=\dimexpr-\ht\strutbox\relax
  }
  \begin{mdframed}[]\relax%
    \label{#2}
  }{
  \end{mdframed}
}

\begin{document}

\begin{exercice}
  Dans leur article \emph{Gender Shades: Intersectional Accuracy Disparities in Commercial Gender Classification} (Proceedings of Machine Learning Research 81:1–15, 2018), les chercheuses Joy Buolamwini et Timnit Gebru ont testé plusieurs systèmes de reconnaissance visuelle, dont celui d'IBM, qui est étudié dans cet exercice. Elles ont demandé à ce système de reconnaître si une photo donnée représentait un homme ou une femme.

  \begin{itemize}
    \item Les tests ont porté sur \numprint{1268} photos, dont \numprint{567} photos de femmes, et le reste d'hommes.
    \item Les femmes ont été correctement identifiées sur 452 photos.
    \item Les hommes ont été identifiés comme des femmes sur 35 photos.
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
    \item On prend la photo d'une femme au hasard parmi les photos testées. Quelle est la probabilité que l'intelligence artificielle la classifie correctement ?
    \item Recopiez et complétez le tableau suivant avec les effectifs dans chacun des cas.

  \begin{center}
    \begin{tabular}{cl|c|c|c}
      &\multicolumn{1}{c}{}& \multicolumn{3}{c}{Réalité}\\
      && {Femme} & {Homme} & {Total} \\
      \cline{2-5}
      \parbox[t]{2mm}{\multirow{3}[3]{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{Réponse}}}
      \bigstrut & Femme & &35&\\
      \cline{3-5}
      \bigstrut & Homme & &&\\
      \cline{3-5}
      \bigstrut & Total & &&\\
    \end{tabular}
  \end{center}
  \emph{Lecture : L'intelligence artificielle a (mal) identifié comme femmes 35 photos d'hommes.}

\item Quelle est le pourcentage de réponses correctes de l'intelligence artificielle ?
\item L'intelligence artificielle a identifié une photo comme étant celle d'une femme. Quelle est la probabilité que ce soit réellement le cas ?

  \end{enumerate}
\end{exercice}

\medskip

\begin{exercice}
  Selon le document \ref{doc:ia}, en cas de pneumonie, les asthmatiques présentent plus de risque que les autres patients. Expliquez pourquoi l'algorithme présenté dans le document a conclu le contraire.
\end{exercice}

\begin{doc}[\emph{Comment les biais faussent l'IA} (extrait)]{doc:ia}
 %While AI systems can get quite a lot right, humans are the only ones who can look back at a set of decisions and determine whether there are any gaps in the datasets or oversight that led to a mistake.  This exact issue was documented in a study where a hospital was using machine learning to predict the risk of death from pneumonia. The algorithm came to the conclusion that patients with asthma were less likely to die from pneumonia than patients without asthma. Based off this data, hospitals could decide that it was less critical to hospitalize patients with both pneumonia and asthma, given the patients appeared to have a higher likelihood of recovery. However, the algorithm overlooked another important insight, which is that those patients with asthma typically receive faster and more intensive care than other patients, which is why they have a lower mortality rate connected to pneumonia. Had the hospital blindly trusted the algorithm, they may have incorrectly assumed that it’s less critical to hospitalize asthmatics, when in reality they actually require even more intensive care.
    Bien que les intelligences artificielles peuvent deviner beaucoup de choses, les humains sont les seuls capables de regarder un ensemble de décisions, et de déceler la présence de défauts dans les données ou d'oublis qui ont produit des erreurs.
    Ce problème précis a été décrit dans le cas d'un hôpital qui utilisait l'apprentissage automatique pour prédire le risque de mort causée par une pneumonie.
    L'algorithme avait conclu que les patients asthmatiques avaient moins de risque de mourir d'une pneumonie que les patients non asthmatiques.
    Se fondant sur ces résultats, les hôpitaux auraient pû décider qu'il était moins urgent d'hospitaliser les patients souffrant à la fois de pneumonie et d'asthme, puisque ces patients semblaient avoir de plus grandes chances de guérison.
    Cependant, l'algorithme avait négligé une autre donnée importante, à savoir que les patients athmatiques recoivent normalement des soins plus rapides et intensifs que les autres, raison pour laquelle ils ont un taux de mortalité inférieur en cas de pneumonie.
    Si le personnel de l'hôpital avait eu une confiance aveugle en l'algorithme, ils auraient faussement supposé qu'il était moins crucial d'hospitaliser les asthmatiques, alors qu'en réalité, ils nécessitent des soins encore plus intenses.

    \begin{flushright}
  \emph{How Bias Distorts AI (Artificial Intelligence)},\\
  Tom Tauli (traduit par Louis Paternault), 4 août 2019, Forbes.\\
  \url{https://www.forbes.com/sites/tomtaulli/2019/08/04/bias-the-silent-killer-of-ai-artificial-intelligence}
\end{flushright}
  \end{doc}

\end{document}
